DSE考生為溫書不吃午餐 小睡15分鐘即自責

四成港青抗拒休息 DSE考生為溫書不吃午餐 小睡15分鐘即自責

常言「勤有功，戲無益」，但遊戲是否真的無益？有機構近日就青少年休息文化進行調查，發現有近4成青少年在休息後會感到罪疚，同時亦有約4成人抗拒休息。有剛考完文憑試的應屆考生，就曾因在溫習期間多睡15分鐘而感到懊悔不已。有專家就鼓勵青少年放膽玩樂舒緩情緒，又指休息亦有其價值，不一定為了走更遠的路。
逾四成三人抗拒或怯於休息

突破機構於去年10月至12月期間，就青少年倦怠（Burnout）情感向逾1,000位10至29歲青少年進行調查。調查發現逾四成三（43.1%）的人處於抗拒或怯於休息狀態，另外，近四成人（39.5%）在休息後感到內疚及後悔。調查稱這種狀態為「逆休息」（anti-rest），即是一種抗拒休息的心態，並在休息後會感到不安，從而產生倦怠感，在應付學業同工作上均感到精疲力竭及無力。突破機構事工研究及發展經理陳競存認為，在此狀態下，休息功能本未倒置，在休息後感後悔不但無法達到休息效果，反而會成為壓力來源。

研究同時發現，青少年一日只睡6.6小時，比美國國家睡眠基金會建議的睡眠時間少2小時。（盧翊銘攝）

倦怠感容易引抑鬱

研究同時發現，青少年一日只睡6.6小時，比美國國家睡眠基金會建議的睡眠時間少2小時。數據亦顯示青少年有倦怠傾向，在5分滿分中達2.9分。陳競存補充指，若青少年的倦怠感愈高，精神健康愈差，甚至有機會會引致抑鬱。

Angela 為今年中學文憑試的考生，她志願進入港大的科學系，打算畢業後從事環境保育的工作。今年2月至4月間期是學校的學習假期，為期約兩個月的學習期中，她為自己安排了密密麻麻的溫習時間表：每朝七時半起床，八時開始溫習，為了節省時間，她早上特地吃一個豐盛的早餐，以節省午飯時間加緊溫習。晚上八時左右匆匆忙忙吃過晚餐，連一集半小時的節目還未看完，便要繼續溫習。

不願上鏡的Angela 為今年中學文憑試的考生，她志願進入港大的科學系，打算畢業後從事環境保育的工作。（資料圖片）

睡15分鐘後感後悔

她父母沒有對她的溫習進度多說什麼，只是偶然買來幾件蛋糕作奬勵，並輕輕拋下一句「盡力就好」。但就只因一句盡力，Angela只好用自己方法盡力溫習。她下午曾定下15分鐘小睡一會，惟醒後卻為了浪費溫習時間感到懊悔不已。她憶述，那段日子經常無故向家人發脾氣，晚上看着牆上那張溫習進度表就忍不住落淚。現在回想往事，她情願父母為她定下休息、溫習時間，向她釐清「盡力」的定義。

突破輔導中心高級心理輔導員廖暉清發現，她接觸的部分家長都會提供「有條件式」的愛，例如要求子女在達到要求後才給予肯定或讚賞，「自我認同、肯定對於青少年階段來說十分重要，但很多學生以為只能靠學業成績，才能換取父母的愛。」她建議無論子女成績如何，父母都應該向子女表達愛意，令青少年得到肯定。

「自我認同、肯定對於青少年階段來說十分重要，但很多學生以為只能靠學業成績，才能換取父母的愛。」廖暉清建議無論子女成績如何，父母都應該向子女表達愛意，令青少年得到肯定。（盧翊銘攝）
「自我認同、肯定對於青少年階段來說十分重要，但很多學生以為只能靠學業成績，才能換取父母的愛。」廖暉清建議無論子女成績如何，父母都應該向子女表達愛意，令青少年得到肯定。（盧翊銘攝）
輔導員：應肯定休息的價值

廖同時發現，多數感到倦怠或休息後感後悔的青年，多數具富有責任感、有完美主義傾向的特質，她指出，青少年應該肯定休息的價值，又表示休息有舒緩情緒的作用，青少年亦應建立日常休息及節奏及觀念，有助防止產生倦怠情感。

陳競存認為，香港社會祟尚效率與功能至上，休息往往會被視為懶惰的象徵，這種觀念令休息失去了其功能，造就社會上不健康的風氣。是次調查除了訪問中學生外，亦有2成受訪者為在職人士，陳競存強調，休息對任何人來說都是必需品，「有老闆可能逼員工一日工作十多小時，甚至比老闆早下班會不高興，這其實是一種不健康的生活。我們不能污名化休息，並且需要肯定休息的作用，而長遠來說對大家都有好處。」

香港教育制度

呢四成通常都會入曬ive
成日以為自己好勤力呀唔食晏 通頂溫書就好撚搏盡無悔
事實係溫溫下又走去禁下電話 睇下電話 食下零食
鳩揭下d書 照抄本書既note又唔係溫

如果有plan既一定係要夠訓 要有休息同自由活動時間
用最少時間清concept 用最多時間操卷架啦
乜撚抗拒休息
同果班減肥撚一樣 頭一個禮拜日日跑10k 以為自己好有決心

我間學校型撚屌溫多過15分鐘就會自責

講粗口都打冷震啦

我aim 既同你aim既野唔同

休息是為了走更長的路

而家先5月21號
仲有成50日

俾咁大壓力自己九成炒，根本最緊要心態輕鬆

食飽同訓足先係最重要，先有精神&精力溫書考試
DSE個陣係我作息最規律既時間
每日準時11點訓7點起身溫書

其實都幾可悲，俾考試駕馭返自己轉頭

RIP HK EDUCATION

等到八月先係真放榜

屌那媽嗰時我仲日日訓足10個鐘
諗返起都好對唔住自己

班DSE雞仲唔知讀書係無用

果四成逆休息抗拒休息既人 絕大部分都係庸才 蠢才
成隻牛咁 以為自己只有死牛一面頸 以效率極低既方法不斷咁努力 最後因為方法錯左 整亂左個田 最後被農夫一怒之下劏左黎食 好心無好報

根本醒目有天分既人 只要睇一睇書 已經勝過呢d得個盲目奮力沖刺既人

寧願Anglena 搵岩自己方法溫書比盲盅盅咁勤力仲好過啦

屌哪媽大把學術研究，報紙都講，個腦係一定要休息，有平衡嘅作息時間同輕鬆嘅心態先會有最好嘅表現，睇撚到識背

898啦，日溫20小時

咁諗唔開入6901

6901=神科

當年考ALevel 一日溫八個鐘已經夠, 溫得efficient先有用架嘛, 死望住本書有閪用咩

唔係勤力做牛 就會贏
要識個遊戲規則

你完全講撚中曬

當年考DSE

成班柒頭post IG, Facebook搏盡無悔

點知日日去自修室自拍

最後全部ive同埋副學士

笑撚死
當時仲日日打機，一樣U grad啦

邊度升學都一樣啲啫
唔通個個入雞校就會滿足？

通常溫書溫到過份緊張果啲人出黎考試又會炒

依d柒頭通常都炒硬

完全agree

呢頭先黎話大學生冇撚用，個頭就黎考生為入大學唔食野唔訓教

如果有減肥撚一個星期日日跑到10k
我諗佢地會成功
因爲一下要跑到10k嘅人應該唔會肥得地邊

擾敵策略

貶低大學學位既價值 等對手鬆懈

最尾考試成績唔好，從此受大打擊。 混混噩噩不求上進

廢柴
我鳩溫都7科40分喇
中學啲嘢咁簡單都要溫
俾你上到大學都讀唔嚟

民陣6.9反惡法遊行

日期：6月9日（日）
集合地點：銅鑼灣東角道
時間：下午2時30分集合，3時正起步
遊行路線：銅鑼灣東角道遊行至金鐘添美道立法會

入6901洗乜chur

白痴，考個試都咁大陣仗，肯定資質麻麻多數收皮。

我果陣plan好每日咩時間做咩野，朝早起身溫到食晚飯，再之後照常打機打到12點訓教
利申直入三大

唔識休息就準備入 ive asso highdep啦
溫書不得其法，同冇溫冇分別

Just do for a brighter future.

其實中五開始prepare 洗乜通宵溫
有恆心1-7每日溫8個鍾 好似返工咁 乜都溫得曬啦 對自己嚴少少 10小時一日都唔會通頂

日日打機都29分啦

放心，想大學有first hon成績/好既未來都會發生差唔更多既事，趁早習慣，高競爭力個班一日10個鐘當食生菜。

宿舍班NDS朝八晚十咁溫書

連點溫書都唔識，不如放棄溫書直入asso算啦

local勁個班都係痴線，exam 2個鐘可以寫14-15頁又有內容，平時8個鐘起跳。

廢

我之前take 一個politics course 一個鐘寫完8版就早走咗走嘅時候見到有人已經寫咗12版

典型東南亞社會式既努力
完全唔講可持續性
淨係諗點用盡一樣野
好冇遠見

好記得當年考公開試果陣, 我老母個frd 又話佢個女幾勤力, 去廁所都拎本書睇，我老母講我知來激勵?我 maybe
我一句屌埋去
我拿拿林痾完屎出來溫好過啦，sin9氣

結果咪佢個女入左city, 我入三大
city asso呀係

quality time 呢個概念好重要
勤力溫書係好，但DSE係持久戰，要盡量保持良好精神狀態消化知識，保證三餐同睡眠時間，同埋搵到最適合自己嘅學習時間 (高集中力同少外部干擾)

屌你當年AL 一星期最多總共加埋溫七粒鐘
咪又係2A1B
人廢點溫都無用

讀書真係九成天分一成努力
嗰啲日日朝10晚10去自修室又整手抄notes嘅蠢人同有天分嘅人每日係咁易溫兩個鐘無分別

睇錯左即自瀆

覺唔覺得啲notes越多顏色越花巧嗰啲，通常就考得越差將啲時間擺晒係啲冇用嘅嘢上面

真

好易分到邊啲係有心溫, 邊啲係on99, 邊啲係 attention seeker

就咁係ig search已經有
浪費時間將本教科書嘅嘢連圖片用手抄一次真係好撚戇鳩

6901 日日鳩hea都得啦 唔洗俾自己咁大壓力

根本同啲人上堂唔想聽書畫公仔一樣

呢個仲痴線 得返一年都冇就要考dse仲畫到咁精美

雕花咁

去到份卷入面2分都唔知有冇

Angela
大學讀science唔荒唔後悔

其實抄唔係問題
將notes+書重點整份notes，畫圖有時好記過睇字

Note畫得越靚的人通常都考得低分，因為根本唔係joint重點。
中學個時見過唔少呢啲人

畫唔係問題既，溫得耐都會心散
當用圖記入腦
但睇佢寫既字，仲要寫完highlight
點解唔直接point form
同埋寫埋無用唔會點考既野

一定係廢個班先要咁 真係成績ok個班 平時已經每日抽左1-2個鐘溫返個日學既野 到考試個時唔洗花太多時間溫

其實我覺得重點識唔識溫
有啲真係擺明十年唔考/ 上年出過
計計下其實溫少好多，同埋可以重點咁溫

諗起嗰啲ig study account 就好笑從來冇公布過自己成績

我考dse冇乜嘢 照常打機瞓覺 反而係入到u後好大壓力 夜晚瞓唔到 生理時鐘亂曬大龍 成日都好depress

一直覺得香港教育問題唔係真係咁大
老實講香港仲要係全世界所有城市中最易入top大學既人
我就真係未聽過有其他城市拎世界TOP 50大學既科黎做水泡
(當然排名同實力係咪正比就另計)

DSE d科又多又得意，咩健康旅行又有得讀
只要學校有開時間ok就讀到
讀唔到書？咪考完出黎做野
入唔到大學又想專業d？讀HD
入唔到大學又想將有多次機會？讀ASSO
入到大學？世界排名好高既大學慢慢比你揀

只不過係香港，好多出路都唔係出路
職業收入差距太大，而樓價亦太貴
你唔係做某d職業，根本係冇可能生存到
所以先係唔係都要死讀爛讀讀到大學咋嘛
如果好似外國咁，你做個司機仔、整下麵包既人工都可以好高
香港鬼有讀書壓力咩？

成日話香港d教育有問題，根本個根源係社會問題
外國教育真係咁自由？真係咁好？就咁黎英國已經唔係
點解人地讀書壓力細？因為行行出狀元咋嘛

之後我8版都係拎A

冇錯，以前啲大學同學成日溫通宵都係得B~C range

我就考試前一晚係度打機，然後瞓夠10~12個鐘去考

我都係A，識有個friend寫咗2版B但佢好開心話性價比好高